\documentclass[a4paper]{article} 

\usepackage[a4paper,left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry} 
\usepackage[colorlinks,linkcolor=blue]{hyperref}
\usepackage{secdot}

\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage{polski}
\usepackage{graphicx}

\usepackage[dvipsnames]{xcolor}

\usepackage{float}
\usepackage[font=small,labelfont=bf]{caption} % dla opisów pod obrazkami
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{color}

\begin{document}
\input{../tytulowa.tex}
\maketitle{Raport - Kamień milowy 2}


%% \begin{abstract}
%% Streszczenie \ldots 
%% \end{abstract}

\tableofcontents
%%\newline

%% Kamień milowy 2 (05.04.2017):
%% projekt mechaniki robota, model matematyczny, diagram połączeń elektronicznych
\section{Projekt mechaniki}
Opracowano projekt mechaniki robota.

\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{materialy/Hogger3_inventor.png}
\captionof{figure}{Projekt robota w programie Inventor.}
\end{center}

\section{Model matematyczny}
Opracowano algorytm sterowania dla zadanego modelu.

\begin{center}
\includegraphics[height=.4\textwidth]{materialy/DiagramSterowania/ster.png}
\captionof{figure}{Diagram algorytmu sterowania.}
\end{center}

\section{Projekt elektroniki}

\subsection {Diagram połączeń elektronicznych}
Poniższy diagram (rysunek \ref{diagram-elektronika}) przedstawia relacje pomiędzy układami zasilania, sterowania oraz komunikacji.
\begin{enumerate}

\item Układ zasilania
\begin{itemize} 
\item \emph{Akumulator} -- główne źródło zasilania
\item \emph{Stabilizator} -- stopień zasilania dla układu sterowania oraz serwomechanizmów
\item \emph{Regulator} -- stopień zasilania silników bezszczotkowych (BLDC)
\end{itemize} 

\item Układ sterowania
\begin{itemize} 
\item \emph{$HOG^3$ MCU} -- dedykowany system wbudowany 
\item \emph{PC (Raspberry Pi 3)} -- komputer (pokładowy) z oprogramowaniem ROS 
\item \emph{Regulator} -- dedykowany układ sterowania silników bezszczotkowych (BLDC)
\end{itemize} 

\item Układ komunikacji
\begin{itemize} 
\item \emph{SWD} - interefejs programowania i debugowania mikrokontrolera
\item \emph{USART} -- interfejs tranmisjii szeregowej

\end{itemize} 
\end{enumerate}
\vspace*{.25cm}
\underline {Oznaczenia}: \, $S_{ij}  $ ($j$-ty serwomechanizm, $i$-tej półsfery)
 \, $M_{i} $ ($i$-ty silnik półsfery) \, $PWM_{i} $ ($i$-ty sygnał sterujący)
 \vspace*{.25cm}
\begin{center}
\includegraphics[height=0.58\textheight]{materialy/DiagramElektroniki/elektronika.png}
\captionof{figure}{Diagram połączeń elektronicznych.}
\label{diagram-elektronika}
\end{center}
%% \input{diagram-polaczen.tex} % ??

\subsection {Realizacja układów elektronicznych}

Charakter i struktura układu sterowania robotem pozwala na wykorzystanie gotowych i sprawdzonych rozwiązań dostępnych na rynku modeli zdalnie sterowanych (RC). 
\\\\
Dobierając elementy układu elektronicznego robota należy uwzględnić wymagania  elementów wykonawawczych np. zapotrzebowanie prądowe silników i serwomechanizmów. Na tej podstawie można wyznaczyć wymaganą wydajność prądową źródła napięcia. W dalszej kolejności należy okreslić wymagane sygnały sterujące dla efektorów oraz dopasować odpowiedni mikrokontroler, który będzię pełnił rolę układu sterowania robota.
\\\\
Poniższe zestawienie przedstawia porównanie wyboru elementów składowych robota, według ich możliwości oraz ceny. W każdej kategorii elementu, pierwsza pozycja tabeli zawiera element zalecany do budowy pierwszego prototypu robota. Kolejne pozycje mogą służyć polepszeniu parametrów technicznych całej konstrukcji \\w dalszych etapach rozwijania projektu.

\begin{enumerate}
\item Układy wykonawcze
\begin{itemize} 

\item Silniki bezszczotkowe (BLDC) -- kryterium wyboru: moc, cena\\
\begin{tabular}{|l|l|c|c|c|} \hline
Lp. & Nazwa katalogowa & Prędkość (RPM/V)& Moc (W) & Cena (zł) \\\hline
1. &  Redox BBL 500/950 &  950  &100 & 49,50 \\\hline
2. & Redox BBL 450/1400  & 1400 &180 & 44,90 \\\hline
3. & Redox BBL 850/1400 &  1400 &  255  & 64,90 \\\hline 
\end{tabular}

\item \emph{Serwomechanizmy cyfrowe} -- kryterium wyboru: moment trzymający, cena \\
\begin{tabular}{|l|l|c|c|} \hline
Lp. & Nazwa katalogowa & Moment (kg*cm ) & Cena (zł) \\\hline
1. &  PowerHD LF-20MG  &  16,50 & 89,00 \\\hline
2. & KINGMAX KM5520MD S  &  20,25 & 149,00 \\\hline
3. &    PowerHD HD-1235MG  &  40,00 & 199,00 \\\hline 
\end{tabular}
\end{itemize} 



\item Układ zasilania
\begin{itemize} 

\item \emph{Akumulator -- pakiet Li-Pol 11.1V 3S }-- kryterium wyboru: wydajność prądowa, cena  \\
\begin{tabular}{|l|l|c|c|c|} \hline
Lp. & Nazwa katalogowa  & Pojemność (mAh) & Wydajność prądowa (C/A)  & Cena (zł)  \\\hline
1. & Dualsky  & 1000 & 35/35 & 52,00\\\hline 
2. &  Redox   & 2200 & 30/66 & 79,00 \\\hline
3.& GPX Extreme   & 4000 & 25/100 & 129,00\\\hline  
\end{tabular}
\item \emph{Stabilizator} -- układ typu SBEC -- kryterium wyboru: wydajność prądowa, cena\\
\begin{tabular}{|l|l|c|c|c|c|} \hline
Lp. & Nazwa katalogowa &  Liczba cel Li-Poly (S) &  Wydajność prądowa (A) & Cena (zł)  \\\hline
1. & Sunrise Model & 2--12 &  20  & 60,00 \\\hline
2. &  YEP HV & 2--12  & 20 & 150,00 \\\hline

\end{tabular}
% Info
%Układ SBEC (Switch BEC) to bardziej zaawansowany układ, który jest w stanie dostarczać stały,  wyższy prąd i napięcie do odbiornika i serw niezależnie od napięcia wejściowego. To sprawia, że przy większej liczbie serwomechanizmów zmniejsza się ryzyko spadku napięcia ze względu na chwilowy duży pobór prądu. Układ SBEC potrafi również szybciej odzyskać sprawność po dużym przeciążeniu (np. kilka silnych serw zadziała z pełną siłą w tym samym momencie), praktycznie bez zauważalnego wpływu na użytkownika.  
%Podsumowując, SBEC to znacznie bardziej zaawansowany układ elektroniczny o znacznie większej mocy, szybkości działania i wydajności. Układ SBEC za pomocą mikroprocesora sterującego łączy technologię FET ekstremalnie niskiej rezystancji, z układami wysokiej częstotliwości, zabezpieczeniem prądowym oraz sprawnością układu do 93
%\%!. 
%Może to w pełni zaspokoić popyt cyfrowych serwomechanizmów z wysokim momentem obrotowym (tj. zapotrzebowaniem na prąd)

\item \emph{Regulator} -- kryterium wyboru: zapotrzebowanie prądowe silnika, cena \\
\begin{tabular}{|l|l|c|c|c|} \hline
Lp. & Nazwa katalogowa & Natężenie prądu (A) & Cena (zł) \\\hline
1. & Redox  & 12 & 33,90  \\\hline
2.& Redox   & 20 & 39,90 \\\hline 
3. & Redox &  30  & 45,90 \\\hline
\end{tabular}
\end{itemize} 

\item Układ sterowania -- kryterium wyboru: ilość i możliwości układów peryferyjnych
\begin{itemize} 
\item \emph{$HOG^3$ MCU} -- mikrokontroler \\
\begin{tabular}{|l|l|c|c|c|} \hline
Lp. & Nazwa katalogowa & $f_{CPU}$ (MHz)  & Pamięć FLASH (kB) & Cena (zł) \\\hline
1. &  STM32 DISCO-L476G  & 80 & 1024 & 60,00 \\\hline
2. & STM32 NUCLEO-F401RE &  84   & 512 & 65,00  \\\hline
  

\end{tabular}
\end{itemize} 

\item Układ komunikacji
\begin{itemize} 
\item \emph{Moduł bezprzewodowej transmisji szeregowej}  -- kryterium wyboru: zasięg, cena: \\
\begin{tabular}{|l|l|c|c|c|} \hline
Lp. & Nazwa katalogowa & Tryby pracy & Zasięg (m) & Cena (zł)  \\\hline  
1. & Moduł Bluetooth HC-06&  Slave & 10 & 30,00  \\\hline
2. & Moduł radiowy HC-11 & Master/Slave & 40& 32,90  \\\hline
3. & Moduł Bluetooth HC-05&  Master/Slave & 10 & 35,90  \\\hline 
4. & Moduł radiowy HC-12 & Master/Slave & 1000& 44,90  \\\hline
\end{tabular}
\end{itemize} 
\item Układy sensoryczne (dalsze plany rozwoju projektu)
\begin{itemize} 
\item \emph{Czujniki odbiciowe}  -- wykrywanie trasy przejazdu
\item \emph{Czujniki odległości}  -- wykrywanie przeszkód na trasie przejazdu 
\end{itemize} 
\end{enumerate}

\newpage 
\subsection {Przybliżony kosztorys}
Poniższa tabela [\ref{tabela:kosztorys}] przedstawia oszacowanie kosztów realizacji układów elektronicznych dla podstawowej wersji robota Hogger$^3$.

\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{Przybliżony kosztorys elektroniki podstawowej wersji robota.}
\begin{tabular}{|l|l|l|c|c|} \hline
Lp. & Rodzaj elementu & Nazwa katalogowa & Ilość (szt.) & Cena (zł/szt.)  \\\hline
1. & Silnik BLDC &  Redox BBL 500/950 & 3 & 49,50 \\\hline
2. & Regulator silnika BLDC & Redox  & 3 & 33,90  \\\hline
3. & Serwomechanizm cyfrowy &  PowerHD LF-20MG  &  6 & 89,00  \\\hline
4. & Akumulator Li-Pol & Dualsky 11.1V/1Ah/35C  &  1 & 52,00\\\hline
5. & Stabilizator &  Sunrise Model SBEC 5V/20A  &  1 & 60,00\\\hline
6. & Mikrokontroler &  STM32 DISCO-L476G  & 1 & 60,00\\\hline
7. & Moduł Bluetooth & HC-06&  1 & 30,00  \\\hline
  

\end{tabular}
\flushright{  \noindent\rule{2.75cm}{0.4pt} \hspace*{1.4cm} \\ \textbf {Suma:} \, 986,20 zł  \hspace*{1.4cm}  }
\flushright{  \hspace{1.4cm}}
	
	\label{tabela:kosztorys}
\end{table}


\section{Symulacja w programie V-rep}
Zaczęto pracę nad symulacją. Efekty można zobaczyć w filmie pod adresem:
\href{https://drive.google.com/file/d/0B7tuKdGKF68PMmRacGgxMGh5Z0E/view}{Nagranie}

\section{Lista zadań \textcolor{ForestGreen}{zrobionych} oraz do zrobienia}
\begin{itemize}
{\color{ForestGreen}
\item Model matematyczny:
  \begin{itemize}
  \item[MO1:] algorytm sterowania.
  \end{itemize}
}
\item Model symulacyjny: 
  \begin{itemize}
  \item[SY1:] integracja modelu mechanicznego z algorytmem sterowania,
  \item[SY2:] określenie fizyki modelu z Inventora w V-REP,
  \item[SY3:] połączenie symulacji w V-REPie z resztą systemu (ROS).
  \end{itemize}
{\color{ForestGreen}
\item Mechanika:
  \begin{itemize}
  \item[ME1:] korpus,
  \item[ME2:] gimbale,
  \item[ME3:] półsfery.
  \end{itemize}
}
{\color{ForestGreen}
\item Elektronika:
  \begin{itemize}
  \item[EL1:] moduł zasilania,
  \item[EL2:] moduł sterowania,
  \item[EL3:] moduł komunikacyjny.
  \end{itemize}
}
\item Oprogramowanie:
  \begin{itemize}
  \item[OP1:] ROS (RPi/PC):
    \begin{itemize}
    \item[OP1.1:] Obsługa pada/joystika,
    \item[OP1.2:] Obsługa przesyłu danych do robota,
    \item[OP1.3:] Obsługa przesyłu danych do V-REP,
    \item[OP1.4:] Implementacja algorytmów sterowania.
    \end{itemize}
  \item[OP2:] oprogramowanie mikrokontrolera na robocie (STM32).
  \end{itemize}
\end{itemize}

\section{Dostęp do materiałów}
Wszystkie wytworzone komponenty są umieszczone na projektowym repozytorium.



\end{document}
